% Ejemplo del uso de latemplate para escribir tesis/memorias de la Universidad Diego Portales.
%
% Eviar bugs a: Adín Ramírez, adin.ramirez (at) mail.udp.cl

% Puede generar borradores si omite la opción "final" de la clase.
%\documentclass{udpthesis}

\PassOptionsToPackage{table}{xcolor}
\RequirePackage{xcolor} % [table] 
\documentclass[final]{udpthesis}


% Establecemos el sistema para uso del español
% Babel ya esta cargado dentro de updthesis
\usepackage[T1]{fontenc} % output
\usepackage[utf8]{inputenc}% input
\usepackage{lmodern}
\usepackage{dsfont}

\usepackage{afterpage}
\usepackage{lscape}
% Agregue aca otros packetes que le sean de utilidad
% Matemáticas
\usepackage{amsmath}

% Gráficos
\usepackage{graphicx}
% \usepackage{subfig}

% Código
% \usepackage{listings}

% Referencias
\usepackage{cite}

\usepackage{subcaption}

% Gráficos, tablas, etc.
\usepackage{pgfplots, pgfplotstable, booktabs, colortbl, siunitx, array}
\sisetup{table-auto-round}

% Establecemos el tema a utilizar. 
% Debe existir el archivo udpthesisEIT.sty en su sistema TeX para poder utilizarlo.
\udptheme{EIT}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{xspace}
\makeatletter
\DeclareRobustCommand\onedot{\futurelet\@let@token\@onedot}
\def\@onedot{\ifx\@let@token.\else.\null\fi\xspace}

\def\eg{\emph{e.g}\onedot} \def\Eg{\emph{E.g}\onedot}
\def\ie{\emph{i.e}\onedot} \def\Ie{\emph{I.e}\onedot}
\def\cf{\emph{c.f}\onedot} \def\Cf{\emph{C.f}\onedot}
\def\etc{\emph{etc}\onedot} \def\vs{\emph{vs}\onedot}
\def\wrt{w.r.t\onedot} \def\dof{d.o.f\onedot}
\def\etal{\emph{et al}\onedot}
\def\adhoc{\emph{ad hoc}\xspace}
\makeatother

\usepackage{amsthm}
\newtheorem{definition}{Definición}[chapter]

% declare my operator
\usepackage{scalerel}
\DeclareMathOperator*{\cat}{\scalerel*{\|}{\sum}}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\cat_{i = 1} {N}

\begin{document}
%% Inicio de la portada
\frontmatter
% Título del tema
\title{Reconocimiento de expresiones faciales en imágenes dinámicas utilizando un descriptor basado en rayos de flujo}

% El autor(es) de la tesis
\author{Miguel Antonio Rodríguez Santander}
\email{m.rodriguezs1990@gmail.com-}% utilice un correo que revise después de graduado
% o una lista de autores
%\author{Juan Bar\\José Foo}

% Fecha a aparecer en la tesis
\date{Diciembre, 2014}

% Profesor guía
\professor{Adín Ramírez}
% Comité evaluador
% puede tener uno o dos evaluadoers (deje en blanco el parámetro que no utilizará)
\committee{ David Röthlisberger }{ Andrea Nieto }
% \committee{Nicola Tesla}{Isaac Newton}

% Dedicatoria
\dedicatory{\textit{``Violence is the last refuge of the incompetent.''} - Isaac Asimov.}
%
% Agradecimientos
\acknowledgment{Agradezco a mi familia por ser fuente de apoyo constante e incondicional en toda mi vida y más aún en mis duros años de estudio.
A mi profesor guía Adín Ramírez por la motivación de siempre estar educándome para ser un mejor profesional y por su paciencia.
A mis amigos por apoyarme incondicionalmente en mis aventuras y desventuras, especialmente a Felipe Troncoso, Rodrigo Fuenzalida y Camilo Contreras quienes ayudaron al desarrollo de esta tesis.}

% Generamos la portada
\makecover

% Indices y listas
\tableofcontents% tabla de contenido
\listoffigures%   índice de figuras
\listoftables%    índice de tablas
% puede agregar otras listas o índices acá de ser necesario

% Abstrac en inglés
\begin{abstract}
Facial expression recognition is an area of research in constant growth, due to the large number of new technologies that have recently been developed. Current technological advances in this area allow us to create or enhance human-computer interfaces, which help us to improve the quality of life of people that use such devices. Applications in areas such as medicine, marketing, psychology, robotics, public safety, among others, generate a high demand for this kind of technologies.

This thesis propose a novel space-temporal descriptor for the recognition of the six universal facial expressions (Joy, Disgust, Anger, Fear, Sadness and Surprise). We introduce a new term called ray flux, which consists in the codification of videos using relevant human facial movements. The creation of this new descriptor has four stages: Database preprocessing, this step entails the applications of face recognition and motion correction techniques;  Micro-descriptors extraction, stage where the ray flux extraction occurs, which is applied to every frame of the video; Creating macro-descriptors, we then proceed to create the descriptors for each individual video, using techniques such as Bag of Visual Words and Clustering; Training and classification, in this final step we produce a model, by feeding the already processed data to the Support Vector Machines, this model is then used to classify the videos.

In general we manage to obtain 44\% accuracy where the state of the art methods achieve 88\% accuracy for the same input data. Instead of focusing our work on the accuracy obtained, we present new techniques and methods that we believe to have a lot of new potential applications.


\end{abstract}

% Resumen
\begin{resumen}
El reconocimiento de expresiones faciales es un área de investigación en constante crecimiento, debido a la gran cantidad de nuevas tecnologías que se pueden desarrollar. Los actuales avances tecnológicos en esta área permiten crear o mejorar interfaces humano-computador, las cuales ayudan a la mejor calidad de vida de las personas. Aplicaciones en áreas como la medicina, el marketing, la psicología, la robótica, seguridad pública entre otras, tienen una alta demanda de tecnologías de este estilo.

En esta tesis se propone un nuevo descriptor espacio-temporal para el reconocimiento de las seis expresiones universales (Alegría, Asco, Ira, Miedo Sorpresa y Tristeza), para el cual se introduce un nuevo término llamado \textit{Rayo de flujo}, el cual consiste en una nueva codificación  basada en el movimiento de las áreas importantes del rostro humano a través de los cuadros del vídeo analizado. La creación de este nuevo descriptor consta de cuatro etapas:  \emph{Preprocesamiento de la base de datos}, la cual consiste en aplicar técnicas de reconocimiento de rostro y corrección de movimiento sobre los datos de entrada. \emph{Extracción de micro-descriptores}, etapa en la cual se realiza el proceso de extracción de \textit{rayos de flujo} sobre todos los cuadros del vídeo. \emph{Creación de macro-descriptores}, luego de la extracción de micro-descriptores se procede a crear los descriptores generales de cada vídeo, utilizando técnicas como \textit{Bag of Words} y \textit{Clustering}. Y por último \emph{Entrenamiento y clasificación}, etapa en la cual se entrena el modelo utilizando  las \emph{Support Vector Machines}, para luego utilizar este modelo en la clasificación de las nuevas entradas. En general los resultados obtenidos por nuestro método no superan el 48\% de \textit{Accuracy}, lo cual es un resultado pobre al ser comparado con métodos del estado del arte, los cuales obtienen valores superiores al 88\%. Por esto proponemos realizar mejoras en la etapa de extracción de \textit{rayos}, tales como solo utilizar la componente vertical de los movimientos o a su vez utilizar el angulo de movimiento para la creación de los \textit{rayos}, además también proponemos realizar una segmentación de las regiones importantes del rostro (ojos, nariz y boca), a las cuales se realiza todo el procesamiento del algoritmo.
\end{resumen}



% Inicio del contenido
\mainmatter

% Capítulos y secciones del documento
% Aca se incluyen los archivos con el texto de los capitulos
% Incluyo el archivo cap-intro.tex
\input{cap-intro}
% Incluyo el archivo cap-tema.tex
\input{cap-arte}

\input{cap-algoritmo}

\input{cap-exp_result}

\input{cap-conclusion}

%\input{cap-tema}
% incluya otros archivos según su necesidad
% \input{archivo}


% Iniciamos el resto de secciones adicionales al contenido: referencias y apendices
\backmatter


% Bibliografía
% referencias.bib es el archivo con la base de datos bibliografica
% se recomienda utilizar un manejador de referencias: Jabref (jabref.sourceforge.net)
% El estilo por defecto es IEEE Transactions
\bibliographystyle{ieeetr}
% Acá puede incluir uno más archivos de referencia
\bibliography{referencias}


% Simbología y glosario
% Utilice un paquete para generar símbolos y glosarios.
% Por ejemplo: nomencl (http://texdoc.net/pkg/nomencl)


% Anexos
%\appendix

% Aca se incluyen los archivos con el texto de los anexos
% Por ejemplo, anexo.tex
%\input{anexo}
% puede incluir más archivos de anexos
% \input{anexo-dos}

\end{document}
% that's all folks